// 10281
//== TSPE, Curiosity, Pt 9
== Розділ 59. СТЕ, Цікавість, ч.9

// 10282
//Broomsticks had been invented during what a Muggle would have called the Dark
//Ages, supposedly by a legendary witch named Celestria Relevo, allegedly the
//great-great-granddaughter of Merlin.
Мітли винайшли були в середньовіччі, як назвали б той час маґли. Гадано, це
зробила легендарна відьма Селестріа Релево, що нібито була праправнучкою
Мерліна.

// 10283
//Celestria Relevo, or whichever person or group had really invented those
//enchantments, hadn’t known a darned thing about Newtonian mechanics.
Селестріа Релево, чи хай там хто насправді винайшов ці закляття, зеленого
поняття не мала про Ньютонову механіку.

// 10284
//Broomsticks, therefore, worked by Aristotelian physics.
Відповідно, мітли працювали за арістотелевою фізикою.

// 10285
//They went where you pointed them.
Вони рухалися туди, куди ти їх направляв.

// 10286
//If you wanted to move straight forward, you pointed them straight forward; you
//didn’t worry about keeping some of the thrust going downward to cancel out the
//effect of gravity.
Хочеш летіти прямо -- направляй їх прямо. І не треба хвилюватися про те, що
частина тяги має компенсувати ефект гравітації.

// 10287
//If you turned a broomstick, all of its new velocity was in the new direction of
//pointing, it didn’t go sideways based on its old momentum.
Повертаєш мітлу -- і вся її нова швидкість вже скерована в новому напрямку, і
її не зносить вбік відповідно до попереднього імпульсу.

// 10288
//Broomsticks had maximum speeds, not maximum accelerations. Not because of
//anything to do with air resistance, but because a broomstick had some maximum
//Aristotelian impetus its enchantments could exert.
// hedrok @Aristotelian impetus
Мітли мають максимальну швидкість, а не максимальне прискорення. І це жодним
чином не пов'язано з опором повітря -- просто мітли мають якусь максимальну
арістотелеву рушійну силу, на яку здатні чари кожного окремого екземпляра.

// 10289
//Harry had never explicitly __noticed__ that before, despite being dextrous
//enough to get the best grades in flying class. Broomsticks worked so much like
//the human mind __instinctively expected them to work__ that his brain had
//managed to __entirely overlook their physical absurdity.__ Harry, on his
//first Thursday of broomstick lessons, had been distracted by more
//interesting-seeming phenomena, words written on paper and a glowing red ball.
//So his brain had simply suspended its disbelief, marked the reality of
//broomsticks as accepted, and proceeded to have its fun, without ever once
//__thinking of the question__ whose answer would have been obvious. For it
//is a sad fact that we only ever __think__ about a tiny fraction of all the
//phenomena we encounter…
Гаррі ніколи раніше __не помічав був__ цього, хоча був достатньо обдарованим,
щоб отримувати найліпші оцінки на заняттях з польотів. Мітли працювали
саме так, як __інстинктивно__ й очікував людський розум, і через це Гаррі
впорався __зовсім не помітити їхньої абсурдності з точки зору фізики__. У той
перший четвер на заняттях з польотів Гаррі відволікли інші явища, що здалися
йому тоді цікавішими:
слова на аркуші паперу та червоне сяйво певної кулі. Тож його мозок просто
призупинив недовіру, позначив реальність мітел як прийнятну і продовжив
розважатися; Гаррі так жодного разу і не __поставив собі питання__, що
мало б очевидну відповідь. Є такий прикрий факт: ми __обмірковуємо__ лише
крихітну частку від того, що спостерігаємо...

// 10290
//That is the story of how Harry James Potter-Evans-Verres was almost killed by
//his own lack of curiosity.
Ось така історія про те, як Гаррі Джеймса Поттера-Еванса-Верреса ледь не вбила
відсутність цікавості.

// 10291
//Because rockets did __not__ work by Aristotelian physics.
Бо ракети працювали __не__ за арістотелевою фізикою.

// 10292
//Rockets did __not__ work like a human mind instinctively thought a flying
//thing should work.
Ракети __не__ працювали так, як людський розум інстинктивно очікує від
летючих штук.

// 10293
//A rocket-assisted broomstick, therefore, did __not__ move like the magical
//broomsticks upon which Harry was such a very good flyer.
Відповідно, мітла на ракеті __не__ рухалася, як магічні мітли, що на них Гаррі
так чудово літав.

// 10294
//None of this actually went through Harry’s mind at the time.
Нічого з цього Гаррі не встиг тоді подумати.

// 10295
//For one thing, the loudest noise he’d ever heard in his life was preventing him
//from hearing himself think.
По-перше, найгучніший шум, що він був чув у житті, заважав йому розчути власні думки.

// 10296
//For another thing, accelerating upward at four gravities meant that he had
//around two and a half seconds, total, to go from the bottom to the top of
//Azkaban.
По-друге, прискорення вгору в 4g залишало йому десь
дві з половиною секунди, щоб пролетіти Азкабан знизу доверху.

// 10297
//And even if they were two and a half of the __longest__ seconds in the
//history of Time, that wasn’t enough room to do much thinking.
І хай це були __найдовші__ дві з половиною секунди в історії часу, все
одно багато не обміркуєш.

// 10298
//There was time only to see the lights of the Aurors’ curses arrowing down at
//him, slightly angle the broomstick to avoid them, realize that the broomstick
//was simply continuing on with mostly the same momentum instead of going in the
//direction he pointed it, and activate the wordless concepts
Часу вистачило лише побачити, як у нього летять промені аврорських проклять,
трохи змінити кут польоту мітли, щоб ухилитися, збагнути, що мітла
просто продовжує летіти далі майже не змінивши напрямку замість того, щоб
летіти, куди треба. Гаррі активував безсловесні концепції:

// 10299
//__*crap*__
__**дідько**__

// 10300
//and
і

// 10301
//__*Newton*__
__**Ньютон**__

// 10302
//whereupon Harry angled the broomstick much harder and then they started to very
//quickly approach the wall so he angled it back the other way and there were
//more lights coming down and the Dementors were sliding smoothly up toward them
//along with some kind of giant winged creature of white-golden flame so Harry
//wrenched the broomstick back toward the sky but now he was still sliding toward
//another wall so he tilted the broom slightly and he stopped approaching but he
//was too close so he tilted it again and then the distant Aurors on their
//broomsticks weren’t very distant at all and he was going to crash into that
//woman so he spun his broomstick straight away from her and then in another
//instant he realized his rocket was an extremely powerful flamethrower and in a
//fraction of a second it would be pointing directly at the Auror so he spun the
//broomstick sideways as he kept going up and he couldn’t remember if it was
//pointing at any Aurors now but at least it wasn’t pointing at __her__
По чому Гаррі значно сильніше нахилив мітлу, і тоді вони понеслися просто
в стіну, тому він нахилив мітлу назад, а згори продовжували падати ворожі
вогні, а знизу підпливали дементори та якесь гігантське
крилате створіння з біло-золотого полум'я, і ось вже Гаррі викручує мітлу до
неба та -- йой -- тепер його несе до іншої стіни, тож він трохи нахиляється, щоб
уникнути зіткнення, але він вже заблизько, тож він нахиляє мітлу ще, аж раптом
-- гульк! -- і далекі аврори
на своїх мітлах вже не такі й далекі, і він от-от вріжеться в якусь жінку, тож
він відвертає мітлу в протилежному напрямку, щоб лише за мить збагнути, що
ракета -- вкрай
потужний вогнемет, і це він направляє на аврора вогнемет, тому він крутнув
мітлу вбік, не зупиняючи польоту вгору, і тут уже не згадаєш, чи направлена ракета
на когось іншого, та принаймні не на __ту жінку__.

// 10303
//Harry missed another Auror by about a meter, zipping past him on a
//sideways-pointed flamethrower moving upward at, Harry would later guess, around
//300 kilometers per hour.
Гаррі розминувся з іншим аврором десь в метрі, промайнув повз нього на
направленому вбік вогнеметі, і рушив далі вгору зі швидкістю, як
він визначив потім, приблизно 300 кілометрів на годину.

// 10304
//If there were any screams of roasted Aurors he didn’t hear them, but this was
//not evidence one way or another, because all that Harry was hearing at the
//moment was an extremely loud noise.
Якщо позаду й лунали крики запечених аврорів, він цього не чув, але це ні про
що не свідчило -- бо Гаррі наразі чув лише неймовірно гучний шум.

// 10305
//A couple of __calmer if not quieter __seconds later, there didn’t seem to
//be any Aurors around, or any Dementors, or any giant winged flame creatures,
//and the vast and terrible edifice of Azkaban looked surprisingly tiny from this
//height.
За декілька __спокійніших хоч і не тихіших__ секунд навколо не було жодних
аврорів, жодних дементорів, і жодних гігантських крилатих створінь з полум'я, а
велика та жахлива споруда Азкабану видавалася на диво крихітною з цієї висоти.

// 10306
//Harry got the broomstick pointed toward the Sun, faintly visible through the
//clouds, it wasn’t high in the sky at this time of day and month of winter, and
//the broomstick accelerated for another two seconds in that direction and picked
//up an amazing amount of speed very quickly before the solid-fuel rocket burned
//itself out.
Гаррі направив мітлу до Сонця, що його було ледь видно крізь хмари (взимку воно висіло
низько в ці години). Мітла ще дві секунди прискорювалася й
хутко набрала дивовижну швидкість, перш ніж вигоріло тверде паливо ракети.

// 10307
//After that, once Harry could hear himself think again, when there was only the
//howling wind from their ridiculous speed, and Harry’s enchantment-assisted
//fingers gripping the broomstick were merely resisting the decelerating drag of
//moving way faster than terminal velocity, __that__ was when Harry actually
//thought all that stuff about Newtonian mechanics and Aristotelian physics and
//broomsticks and rocketry and the importance of curiosity and how he was never
//going to do anything this Gryffindor ever again or at least not until after he
//learned the Dark Lord’s secret of immortality and __why__ had he listened
//to Professor Quirinus “__I asssure you, boy, I would not attempt thisss
//if I did not anticipate my own ssurvival__” Quirrell instead of Professor
//Michael “Son, if you try anything to do with rockets on your own, I mean
//__anything whatsoever__ without a trained professonal watching, you will
//die and that will make Mum sad” Verres-Evans.
Після цього, коли Гаррі знову міг чути свої думки, навколо лише завивав вітер,
бо вони летіли стрімголов; завдяки чарам йому треба було чіплятися за мітлу
так, ніби вони летіли зі швидкістю, що дорівнювала різниці між поточною та
максимально допустимою швидкістю мітли. І тепер ця різниця ставала дедалі
меншою. Ось тоді Гаррі насправді і подумав усе це про Ньютонову механіку та
арістотелеву фізику, про мітли, ракети та важливість цікавості, і що він більше
ніколи не робитиме нічого настільки ґрифіндорського, чи принаймні доки не
дізнається таємницю безсмертя Темного Лорда. І __чому__ він послухав професора
Квіріна Квірела і це його "`__Ззапевняю тебе, хлопче, я б не погодивсся на це,
якби не очікував, шщо виживу__`", а не професора Майкла Верреса-Еванса і його
"`Синку, якщо ти робитимеш щось з ракетами власноруч, і я маю на увазі
__будь-що__ без нагляду тренованого професіонала, то ти помреш, і мамі буде
сумно`".

***

// 10308
//“__WHAT?__” shrieked Amelia at the mirror.
-- __ЩО?__ -- заволала Амелія у дзеркало.

***

// 10309
//The wind had died down to a bearable level as the air resistance slowed them,
//giving Harry plenty of opportunity to listen to the buzzing, ringing sound that
//seemed to fill his whole brain.
Завивання вітру послабились до стерпного рівня, коли опір повітря сповільнив мітлу,
через що Гаррі міг вдосталь насолодитися дзижчанням та дзвоном, що
ніби переповнював весь його мозок.

// 10310
//Professor Quirrell had been supposed to cast a Quieting Charm on the rocket
//exhaust… apparently there were limits to what Quieting Charms could do… in
//retrospect, Harry should have Transfigured a pair of earplugs, not just trusted
//to the Quieting Charm, though that probably wouldn’t have been enough either…
Професор Квірел мав накласти чари Квієтус на вихлоп ракети... та певно чари
Квієтус не були всемогутніми... тепер Гаррі розумів, що мав би трансфігурувати
пару затичок для вух, а не покладатися на чари Квієтус, хоча навряд чи б і вони
допомогли...

// 10311
//Well, magical healing probably had something to treat permanent hearing damage.
Ну, в арсеналі магічних ліків має бути щось проти остаточної втрати слуху.

// 10312
//No, really, magical healing probably had something to treat that. He’d seen
//students go to Madam Pomfrey with injuries that sounded a lot worse…
Ні, серйозно, магічне лікування мало з цим впоратися. Він бачив, як учні
приходили до мадам Помфрі зі значно гіршими пораненнями...

// 10313
//__Is there some way of transplanting an imaginary personality to someone
//else’s head?__ asked Hufflepuff. __I don’t want to live in yours anymore.__
__А існує якийсь спосіб пересадки уявної особистості до іншої голови?__
запитав гафелпафець. __У твоїй я жити більше не хочу.__

// 10314
//Harry shoved it all into the back of his mind, there really wasn’t anything he
//could do about it right now. Was there anything he __should__ be worrying
//about -
Гаррі запхав всі ці думки подалі, адже він нічого з цього приводу наразі
не міг вдіяти. Чи є щось, про що __варто__ непокоїтися...

// 10315
//Then Harry glanced behind him, remembering for the first time to check whether
//Bellatrix or Professor Quirrell had been blown off the broomstick.
Тоді Гаррі поглянув за спину, і вперше за весь цей час перевірив, чи не здуло Белатрису
чи професора Квірела з мітли.

// 10316
//But the green snake was still in its harness, and the emaciated woman was still
//clinging to the broomstick, her face still charged with unhealthy color and her
//eyes still bright and dangerous. Her shoulders were shaking like she was
//laughing hysterically, and her lips were moving as though to shout, but no
//sound was coming out -
Та зелений змій досі був в упряжі, а виснажена жінка досі трималася за мітлу,
її обличчя досі мало хворобливий колір, а очі досі були яскравими й небезпечними.
Її плечі тряслися, ніби вона істерично реготала, а губи рухалися, ніби
щось кричала, проте жодних звуків не було.

// 10317
//Oh, right.
А, точно.

// 10318
//Harry took off the hood of his cloak, tapped his ears to let her know he
//couldn’t hear.
Гаррі зняв каптур свого плаща і вказав пальцем на вухо, щоб вона зрозуміла,
що він не чує.

// 10319
//Whereupon Bellatrix grasped her wand, pointed it at Harry, and suddenly the
//ringing in his ears diminished, he could hear her.
Тоді Белатриса схопила паличку, направила її на Гаррі, і раптом дзвін у вухах
зменшився, і він зміг її чути.

// 10320
//A moment later he regretted it; the imprecations she was screaming at Azkaban,
//Dementors, Aurors, Dumbledore, Lucius, Bartemy Couch, something called the
//Order of the Phoenix, and all who stood in the way of her Dark Lord, et cetera,
//were not suitable for younger and more sensitive listeners; and her laughter
//was hurting his newly healed ears.
За мить він пошкодував про це. Прокляття, які вона кричала про Азкабан,
дементорів, аврорів, Дамблдора, Луціуса, Бартеміуса Кравча, щось під назвою
"`Орден Фенікса`" та про всіх, хто стояв на шляху її Темного Лорда тощо, не
пасували молодій та чутливій аудиторії. А від її сміху в нього боліли щойно
зцілені вуха.

// 10321
//“Enough, Bella,” Harry finally said, and her voice stopped on the instant.
-- Годі, Бело, -- нарешті сказав Гаррі, і тієї ж миті її голос урвався.

// 10322
//There was a pause. Harry pulled the Cloak back over his head, just on general
//principles; and realized in the same instant that they might have telescopes
//down there or something, in retrospect pulling down his hood for even a moment
//had been an incredibly dumb move, he hoped the whole mission didn’t end up
//failing because of that one error…
Запала тиша. Гаррі натягнув каптур Плаща на голову, просто на загальних засадах.
І одразу збагнув, що внизу могли бути телескопи чи щось таке, і
стягати каптур навіть на мить було надзвичайно дурним вчинком; лишалося тільки
сподіватися, що вся місія не піде під три чорти через цю одну помилку...

// 10323
//__We’re not really cut out for this, are we?__ observed Slytherin.
__Видається, ми не з того тіста зліплені, щоб таке робити, га?__ зазначив
слизеринець.

// 10324
//__Hey,__ Hufflepuff objected in sheer reflex, __we can’t expect to
//do anything perfectly the first time, we probably just need more practice
//FORGET I SAID THAT.__
__Ей__, за звичкою заперечив гафелпафець, __неможливо зробити щось бездоганно
першого ж разу, нам просто потрібно більше практики... ЗАБУДЬТЕ, ЩО Я ЦЕ
СКАЗАВ.__

// 10325
//Harry looked back again, saw Bellatrix looking around with a puzzled, wondering
//look on her face. Her head kept turning, turning.
Гаррі знову озирнувся і побачив на її лиці подив та зацікавленість. Вона все
вертіла й вертіла головою.

// 10326
//And finally Bellatrix said, her voice now lower, “My Lord, where are we?”
Нарешті Белатриса запитала, вже тихіше:

-- Володарю, де це ми?

// 10327
//__What do you mean?__ was what Harry wanted to say, but the Dark Lord
//would never admit to not understanding anything, so Harry replied, dryly, “We
//are on a broomstick.”
__Що ти маєш на увазі?__ хотів сказати Гаррі, проте Темний Лорд ніколи не визнає,
що чогось не розуміє, тому Гаррі сухо відповів:

-- Ми на мітлі.

// 10328
//__Does she think she’s dead, that this is Heaven?__
__Вона що, гадає, що ми мертві, і це рай?__

// 10329
//Bellatrix’s hands were still chained to the broomstick, so it was only a finger
//that came up and pointed when she said, “What is __that?__”
Руки Белатриси були приковані до мітли, тому вона підвела лише палець, щоб
вказати, і запитала:

-- Що __це__?

// 10330
//Harry followed the direction of her finger and saw… nothing in particular,
//actually…
Гаррі прослідкував за напрямком пальця й побачив... нічого особливого,
насправді не побачив...

// 10331
//Then Harry realized. After they’d gone up high enough, there hadn’t been any
//clouds to obscure it any more.
Тоді Гаррі збагнув. Вони піднялися достатньо високо, і його вже не приховували
хмари.

// 10332
//“That is the Sun, dear Bella.”
-- Це Сонце, люба Бело.

// 10333
//It came out remarkably controlled, the Dark Lord sounding perfectly calm and
//maybe a little impatient with her, even as the tears started down Harry’s
//cheeks.
Вийшло на диво беземоційно. Темний Лорд сказав це абсолютно спокійно, можливо
з домішкою роздратування, хоча щоками Гаррі водночас текли сльози.

// 10334
//In the endless cold, in the pitch blackness, the Sun would surely have been…
У нескінченному холоді, цілковитій темряві, Сонце, безперечно, було...

// 10335
//A happy memory…
Щасливим спогадом...

// 10336
//Bellatrix’s head kept turning.
Белатриса продовжувала роззиратися довкола.

// 10337
//“And the fluffy things?” she said.
// hedrok: копія у 063:11241
-- А ці пухнасті штуки? -- запитала вона.

// 10338
//“Clouds.”
-- Хмари.

// 10339
//There was a pause, and then Bellatrix said, “But what __are__ they?”
-- Але що вони __таке__? -- по деякому часі запитала Белатриса.

// 10340
//Harry didn’t answer her, there was no way his voice could have been steady,
//would have been steady, it was all he could do to keep his breathing perfectly
//regular while he cried.
Гаррі не відповів, бо був не здатен втримати голос рівним, його голос не вийшов
би рівним. Усе, що він міг, -- дихати спокійно, незважаючи на плач.

// 10341
//After a while, Bellatrix breathed, so softly Harry almost didn’t hear,
//“Pretty…”
За деякий час Белатриса видихнула, так тихо, що Гаррі ледве розчув, слово
"`Гарно...`"

// 10342
//Her face slowly relaxed, the color leaving its paleness almost as quickly as it
//had arrived.
Її обличчя повільно розслабилося, колір зникнув з її тепер блідого лиця так само
швидко, як з'явився.

// 10343
//Her skeletal body slumped down against the broomstick.
Її схоже на скелет тіло осіло на мітлу.

// 10344
//The borrowed wand dangled lifelessly from the strap attached to her unmoving
//hand.
Позичена паличка безпорадно теліпалася на ремінці, прикріплена до нерухомої
руки Белатриси.

// 10345
//__YOU HAVE GOT TO BE KIDDING -__
__ТА ВИ ЗНУЩАЄТЕСЯ...__

// 10346
//Harry’s mind remembered then, the Pepper-Up potion came at a cost; Bellatrix
//would __ssleep for a conssiderable time,__ Professor Quirrell had said.
Тоді Гаррі пригадав, що перцеве зілля мало свою ціну. Белатриса __довгенько
сспатиме__, сказав був професор Квірел.

// 10347
//And in the same instant another part of Harry became utterly convinced, looking
//back at the chalk-white emaciated woman, seeming deader in the bright sunlight
//than anything Harry had ever seen alive, that she __was__ dead, that she
//had just uttered her last word, that Professor Quirrell had misjudged the
//dosage -
Щойно він поглянув на сніжно-білу виснажену жінку,
яка на яскравому сонці видавалася мертвішою за будь-що з баченого Гаррі живим,
якась частина Гаррі стала цілковито переконана, що вона __справді__ померла,
вимовивши своє
останнє слово, що професор Квірел неправильно розрахував був дозу...

// 10348
//- or deliberately sacrificed Bellatrix to guard their own escape -
...або навмисно пожертвував Белатрисою, щоб вона охороняла їх протягом втечі...

// 10349
//__Is she breathing?__
__Вона дихає?__

// 10350
//Harry couldn’t see if she was breathing.
Гаррі не міг бачити, чи дихає вона.

// 10351
//There was no way, on the broomstick, to reach back and take her pulse.
На мітлі неможливо було дотягнутися й перевірити її пульс.

// 10352
//Harry looked ahead to make sure they weren’t about to run into any flying
//rocks, kept on steering the broomstick toward the Sun, the invisible boy and
//the possibly dead woman riding off into the afternoon, while his fingers
//gripped the wood so hard they turned white.
Гаррі поглянув уперед, щоб пересвідчитися, що вони не летять прямісінько на
зіткнення з якимось летючим камінням, і
направив мітлу на Сонце. Невидимий хлопець та потенційно мертва жінка летіли
в далечінь, і його пальці вчепилися в дерево так, що аж побіліли.

// 10353
//He couldn’t reach back and perform artificial respiration.
Він не міг дотягнутися назад і зробити їй штучне дихання.

// 10354
//He couldn’t use anything from his healer’s kit.
Не міг використати нічого з аптечки.

// 10355
//__Trust Professor Quirrell to have not endangered her?__
__Довіритися професорові Квірелу в тому, що він не ризикнув її життям?__

// 10356
//Strange, it was strange, that even genuinely believing that Professor Quirrell
//hadn’t meant to kill the Auror (for it __would__ have been stupid),
//thinking of the Defense Professor’s reassurances no longer felt reassuring.
Дивно, це було дивно, що навіть тепер, коли він щиро вірив, що професор Квірел
не збирався вбивати аврора (бо це __було б__ дурним вчинком), заспокоювання
професора захисту більше не заспокоювали.

// 10357
//Then it occurred to Harry that he had yet to check -
Тоді Гаррі спало на думку перевірити...

// 10358
//Harry looked back, and hissed, “__Teacher?__”
Гаррі озирнувся й прошипів:

-- __Учителю?__

// 10359
//The snake did not stir within its harness, and said no word.
Змій не поворухнувся в упряжі, не вимовив ані слова.

// 10360
//…maybe the snake, not being an actual rider, hadn’t been protected from the
//acceleration. Or maybe coming that close to the Dementors without a shield,
//even for a moment in Animagus form, had knocked out the Defense Professor.
...можливо, змій, оскільки він не є справжнім вершником, не підпадав під захист
від прискорення. Або професор захисту знепритомнів був через те, що був надто
близько до дементорів без захисту, хай навіть на мить і у формі анімага.

// 10361
//That wasn’t good.
Це було погано.

// 10362
//It was to have been Professor Quirrell who told Harry when it was safe to use
//the portkey.
Саме професор Квірел мав сказати Гаррі, коли буде безпечно використати
летиключ.

// 10363
//Harry steered the broomstick with whitened fingers, and thought, he thought
//very hard for a small unmeasured length of time, during which Bellatrix might
//or might not have been breathing, during which Professor Quirrell himself might
//have already been not-breathing for a while.
Гаррі керував мітлою побілілими пальцями і думав, напружено думав
якийсь малий, не означений чітко проміжок часу,
протягом якого Белатриса цілком могла вже не дихати,
протягом якого і професор Квірел міг уже бути бездиханним деякий час.

// 10364
//And Harry decided that while it was possible to recover from the error of
//wasting the portkey in his possession, it was not possible to recover from the
//error of letting a brain go too long without oxygen.
І Гаррі вирішив, що змарнувати летиключ -- це помилка, яку можна виправити, а
залишити мозок занадто довго без кисню -- це невиправна помилка.

// 10365
//So Harry took the next portkey in the sequence from his pouch, as he slowed his
//broomstick to a halt in the bright blue air (Harry didn’t know, when he thought
//about it, whether a portkey’s ability to adjust for the Earth’s rotation also
//included the ability to match velocity in general with its new surroundings),
//touched the portkey to the broomstick, and…
Тож Гаррі дістав з капшучка наступний за послідовністю летиключ, зупинив мітлу
посеред яскраво-синього неба (Гаррі щойно збагнув, що не знає,
чи здатен летиключ
пристосуватися не тільки до обертання Землі, а й пристосувати загальний вектор швидкості до нового
місця), доторкнувся летиключем до мітли і...

// 10366
//Harry paused, still holding the twig, the mate of the twig he had snapped what
//seemed like two weeks ago. He was feeling a sudden reluctance; his brain seemed
//to have learned the rule, by some purely neural process of operant
//conditioning, that Snapping Twigs Is A Bad Idea.
Гаррі завагався. Він стискав у руках цю галузку -- таку саму він переломив, як
здавалося, два тижні тому. І тепер відчув раптове небажання повторювати цю дію.
Ніби в його мозку зʼявилося нове правило: "`переламувати галузки -- погана
ідея`".

// 10367
//But that wasn’t actually logical, so Harry snapped the twig anyway.
Але це не було логічно, тому Гаррі все одно переломив галузку.

***

// 10368
//There was a thunderous boom from behind the nearby metal door, causing Amelia
//to drop the mirror she was holding and spin around with her wand in hand, and
//then that door burst open to reveal Albus Dumbledore, standing there in front
//of a great smoking hole in the prison wall.
З-за металевих дверей поблизу почувся оглушливий гуркіт, внаслідок чого Амелія
пожбурила
дзеркало, яке тримала в руках, і розвернулася з паличкою напоготові. Двері розчахнулися, і за
ними, на тлі величезної діри в тюремній стіні, стояв Албус Дамблдор. Від діри
ще йшла курява.

// 10369
//“Amelia,” said the old wizard. There was no trace of any of his customary
//levity, his eyes were hard as sapphires beneath his half-moon glasses. “I must
//leave Azkaban and I must do so __now__. Is there any faster way than a
//broomstick to get beyond the wards?”
-- Амеліє, -- сказав старий чарівник. У його голосі не лишилося й крихти
звичайної веселості, його очі за серпастими окулярами були тверді мов сапфіри.
-- Я маю покинути Азкабан, і я маю зробити це __негайно__. Чи є якийсь швидший
за мітлу спосіб покинути сферу дії захисних чарів?

// 10370
//“No -”
-- Ні...

// 10371
//“Then I require your fastest broomstick, at once!”
-- Тоді мені потрібна твоя найшвидша мітла, зараз же!

// 10372
//The place where Amelia __wanted__ to be was with the Auror who had been
//injured by that Fiendfyre or whatever it had been.
__Хотіла__ Амелія бути поряд з аврором, що постраждав від зложару чи хай що
там це було.

// 10373
//What she __needed__ to do was find out what Dumbledore knew.
А __треба__ було дізнатися, що відомо Дамблдорові.

// 10374
//“You!” the old witch barked at the team around her. “Keep clearing the
//corridors until you’re at bottom, they may not all have escaped yet!” And then,
//to the old wizard, “Two broomsticks. You can brief me once we’re in the air.”
-- Ви! -- гарикнула стара відьма до своєї команди. -- Продовжуйте зачищати
коридори, доки не дійдете до низу; можливо, вони ще не всі втекли! -- і тоді
звернулася до старого чарівника. -- Дві мітли. Ти можеш стисло розказати мені
все, коли будемо в повітрі.

// 10375
//There was a match of stares, but not a long one.
Далі був двобій поглядів, та недовгий.

***

// 10376
//A sickeningly hard yank caught at Harry’s abdomen, considerably harder than the
//yank that had transported him to Azkaban, and this time the distance traversed
//was great enough that he could hear an instant of silence, watch the unseeable
//space between spaces, in the crack between one place and another.
Гаррі неприємно сильно смикнуло за живіт -- значно сильніше, ніж коли він
переміщувався в Азкабан. Цього разу він перетинав достатню відстань, тож устиг
почути мить тиші та роздивитися невидний простір між просторами, розщелину між одним
місцем та іншим.

***

// 10377
//The Sun, which had shone on the two only briefly, was swiftly occluded by a
//raincloud as they shot away from Azkaban, in the direction of the wind and
//faster than the wind.
Сонце, що на них двох пролило було трохи проміння, швидко затьмарилося
дощовими хмарами, коли вони вирвалися з Азкабану і полетіли за напрямком
вітру, і швидше за вітер.

// 10378
//“Who’s behind it?” shouted Amelia to the broomstick flying a pace away from
//her.
-- Хто це зробив? -- прокричала Амелія до мітли, що летіла в метрі від неї.

// 10379
//“One of two people,” Dumbledore said back, “I know not, at this instant, who.
//If the first, then we are in trouble. If the second, we are all in far greater
//trouble.”
// hedrok: трохи веселіше, але, на жаль, не відповідає оригіналу:
// Якщо перший, справи кепські. Якщо другий, нам всім капець.
-- Один з двох, -- відповів Дамблдор, -- я ще не знаю, хто. Якщо перший, у нас
проблеми. Якщо другий, то у нас всіх значно більші проблеми.

// 10380
//Amelia didn’t spare any breath for sighs. “When will you know?”
Амелія не марнувала дихання на зітхання.

-- Коли ти знатимеш?

// 10381
//The old wizard’s voice was grim, quiet and yet somehow rising above the wind.
//“Three things they need for perfection, if it is that one: The flesh of the
//Dark Lord’s most faithful servant, the blood of the Dark Lord’s greatest foe,
//and access to a certain grave. I had thought Harry Potter safe, with their
//attempt on Azkaban all but failed - though I still set guards upon him - but
//now I am fearful indeed. They have access to Time, someone with a Time-Turner
//is sending messages for them; and I suspect the kidnap attempt on Harry Potter
//has already taken place some hours ago. Which is why __we__ have not heard
//about it, being in Azkaban where Time cannot knot itself. That past came after
//our own future, you see.”
Голос старого чарівника був похмурим, тихим, і втім якимось чином перекривав
вітер.

-- Для досконалості три речі їм потрібні, якщо це перший: плоть найвірнішого
слуги Темного Лорда, кров найзапеклішого ворога Темного Лорда та доступ до певної
могили. Я гадав був, що Гаррі Поттер у безпеці, бо їхня спроба в Азкабані майже
провалилася -- хоча я все одно надіслав до нього охоронців -- але тепер я справді
наляканий. У них є доступ до часу, хтось із часоворотом надсилає їм повідомлення.
Я підозрюю, що спроба викрасти Гаррі Поттера вже була здійснена кілька годин тому.
І через це __ми__ не знаємо про неї, бо в Азкабані час не може переплітатися
сам із собою. Це минуле здійснилося до нашого майбутнього, розумієш.

// 10382
//“And if it is the other?” shouted Amelia. What she had heard already was
//worrying enough; that sounded like the darkest of Dark rituals, and centering
//on the dead Dark Lord himself.
-- А якщо інший? -- прокричала Амелія. Те, що вона почула, вже було достатньо
тривожним. Це скидалося на найтемніший з темних ритуалів, і він був
зосереджений на самому Темному Лорді.

// 10383
//The old wizard, his face now even grimmer, said nothing, only shook his head.
Старий чарівник -- його обличчя тепер було ще похмурішим -- нічого не сказав,
лише похитав головою.

***

// 10384
//When the portkey’s yank had subsided, the Sun was only just peeking over the
//horizon, looking more like dawn than sunset, as their broom hovered low above a
//brief expanse of dark-orange rock and sand, arranged into lumpy hills like
//someone had kneaded the land’s dough a few times and then forgotten to roll it
//flat. In the near distance, waves rolled past in an endless vista of water,
//though the ground over which the broomstick hovered was above sea level by
//meters at the least.
Коли летиключ відпустив був Гаррі, сонце лише виднілося з-за обрію, і це радше
нагадувало схід сонця, ніж захід. Їхня мітла висіла низько над невеличким
простором темно-оранжевого каміння й піску, що формував горбкуваті пагорби,
ніби хтось навалив купи землі й забув їх розрівняти. На берег неподалік аж із-за самого
обрію накочувалися хвилі, хоча земля під мітлою була принаймні на кілька
метрів вища за рівень моря.

// 10385
//Harry blinked at the dawn colors, and then realized the portkey had been
//international.
Гаррі кліпнув очима на світанкові види, а тоді збагнув, що летиключ був
міжнародним.

// 10386
//“Oy!” came a brisk, female shout from behind him, and Harry spun the broomstick
//to look. A middle-aged lady was holding up one hand to her mouth in a
//deliberate calling gesture, and bustling forward. Her kindly features, narrow
//eyes, and umber skin marked a race unfamiliar to Harry; she was clad in
//brilliant purple robes of a style Harry had never seen before; and when her
//lips opened again she spoke with an accent that Harry couldn’t place, for he
//was not widely traveled. “Where were you? You’re two hours late! I almost gave
//up on the lot of you… hello?”
-- Гей! -- почувся пронизливий жіночий крик за його спиною.

Гаррі розвернув мітлу, щоб подивитися. Пані середнього віку тримала руку коло
рота -- нарочито кликала їх і чимдуж квапилася в їхньому напрямку. Її добре обличчя, вузькі очі
та умброва шкіра свідчили про невідому Гаррі расу. На ній була яскрава багряна
мантія невідомого Гаррі покрою. А коли вона розтулила губи, то він не впізнав
її акцент, бо не особливо багато подорожував.

-- Де вас носило? Ви запізнилися на дві години! Я ледь не пішла собі... агов?

// 10387
//There was a brief pause. Harry’s thoughts seemed to be moving oddly, too slow,
//everything felt distant, like there was a thick pane of glass between himself
//and the world, and another thick pane of glass between himself and his
//feelings, so that he could see, but not touch. It had come over him upon seeing
//the dawn’s light and the kindly witch, and thinking that it all seemed like a
//proper end to the adventure.
Була недовга пауза. Думки Гаррі якось дивно плинули -- надто повільно, усе
здавалося таким далеким, ніби його й решту світу розділяло товсте скло і ще
одне скло було між ним та його почуттями, тож він міг лише бачити, проте не
торкатися. Цей стан зʼявився, коли він побачив світанкове світло, добру відьму,
і вирішив, що це скидається на доречну кінцівку пригоди.

// 10388
//Then the witch was rushing forward and drawing her wand; a muttered word
//severed the cuffs that bound the emaciated woman to the broomstick, and
//Bellatrix was being floated down onto the sandy rock with her skeletal arms and
//pale legs dangling like lifeless things. “Oh, Merlin,” whispered the witch,
//“Merlin, Merlin, Merlin…”
Відьма добігла до них та витягла паличку, пробурмотіла щось -- розірвала
наручники, що привʼязували виснажену жінку до мітли, і ось уже Белатриса повільно
перепливає на вкритий піском камінь, її руки-кістки й бліді ноги
теліпаються, як якісь мертві істоти.

-- О, Мерліне, -- шепотіла відьма, -- Мерліне, Мерліне, Мерліне...

// 10389
//__She appears concerned,__ thought an abstract, distant thing between two
//panes of glass. __Is that what a real healer would say, or is it what
//someone told to put on a performance would say?__
__Вона видається стурбованою__, подумало щось далеке між двома скляними
поверхнями. __Чи сказав би таке справжній цілитель, чи хтось, кому сказано
грати його роль?__

// 10390
//As though it wasn’t Harry who spoke, but some other part of himself behind yet
//another pane of glass, a whisper came from his lips. “The green snake on her
//back is an Animagus.” Not high the whisper, not cold, only quiet. “He is
//unconscious.”
Ніби заговорив не Гаррі, а якась інша частина його за ще одним склом, з його
губ злетів шепіт:

-- Зелений змій на її плечах -- анімаг, -- не високий шепіт, не холодний --
лише тихий. -- Він непритомний.

// 10391
//The witch’s head twitched up, to look at where that voice had seemed to speak
//out of empty air, and then looked back down at Bellatrix. “You’re not Mister
//Jaffe.”
Голова відьми смикнулася вгору, вона поглянула в напрямку голосу, що лунав з
порожнього повітря, а потім повернула погляд до Белатриси.

-- Ви не містер Джафе.

// 10392
//“That would be the Animagus,” whispered Harry’s lips. __Oh,__ thought the
//Harry behind glass, listening to the sound of his own lips, __that makes
//sense; Professor Quirrell must have used a different name.__
-- Це якраз і є анімаг, -- прошепотіли губи Гаррі.

__О__, подумав Гаррі за склом, що дослухався до власних слів, __це цілком
розумно.
Професор Квірел, мабуть, використав інше імʼя.__

// 10393
//“Since when is __he__ a - bah, forget it.” The witch laid her wand on the
//snake’s nose for a moment, then shook her head sharply. “Nothing wrong with him
//that a day’s rest won’t cure. __Her…__”
-- Відколи це __він__ став... ба, забудьте, -- вона на мить приклала паличку до
носа змі{stress}я, а тоді різко похитала головою. -- З ним все гаразд, потрібен
лише день відпочинку. А от з __нею__...

// 10394
//“Can you wake him up now?” whispered Harry’s lips. __Is that a good
//idea?__ thought Harry, but his lips definitely seemed to think so.
-- Ви не могли б його зараз розбудити? -- прошепотіли губи Гаррі. __А чи гарна
це ідея?__ подумав Гаррі, проте його губи явно вважали, що так.

// 10395
//Again the sharp headshake. “If an Innervate didn’t work on him -” began the
//witch.
Знову різке хитання головою.

-- Якщо "`Інервація`" не допомогла... -- почала відьма.

// 10396
//“I did not attempt one,” whispered Harry’s lips.
-- Я не пробував, -- прошепотіли губи Гаррі.

// 10397
//“What? Why - oh, never mind. __Innervate.__”
-- Що? Чому... Ой, забудьте. __Інервація__.

// 10398
//There was a pause, and then a snake slowly crawled out of its harness. Slowly
//the green head came up, looked around.
Після нетривалої паузи змій повільно виповз з упряжі. Повільно підвів зелену
голову й огледівся.

// 10399
//A blur later, Professor Quirrell was standing, and a moment later had sagged to
//his knees.
А тоді перекинувся на людину. Мить професор Квірел стояв, а потім впав на коліна.

// 10400
//“Lie down,” said the witch without looking up from Bellatrix. “That you in
//there, Jeremy?”
-- Лягай, -- сказала відьма, не відводячи погляду від Белатриси. -- Це ти там,
Джеремі?

// 10401
//“Yes,” said the Defense Professor rather hoarsely, as he carefully laid himself
//down on a relatively flat patch of sandy orange rock. He was not so pale as
//Bellatrix, but his face was bloodless in the dim dawn light. “Salutations, Miss
//Camblebunker.”
-- Так, -- доволі хрипко сказав професор захисту, обережно розкладаючи себе
на
відносно пласкій ділянці жовто-оранжевої скелі. Він був не таким блідим,
як Белатриса, проте його обличчя здавалося безкровним у темному світанковому
світлі. -- Салют, міс Кемблбанкер.

// 10402
//“I told you,” said the witch, sharpness in her voice and a slight smile on her
//face, “call me Crystal, this isn’t Britain and we’ll have none of your
//formality here. __And__ it’s Doctor now, not Miss.”
-- Я ж казала, -- зреагувала відьма, її голос був різким, та легка усмішка виднілася
на обличчі, -- називай мене Кристел, це не Британія, і ми не терпітимемо тут ваших
формальностей. __Крім того__, я тепер не "`міс`", а "`докторка`".

// 10403
//“My apologies, Doctor Camblebunker.” This was followed by a dry chuckle.
-- Перепрошую, докторко Кемблбанкер, -- і сухий смішок.

// 10404
//The witch’s smile grew a little wider, her voice that much sharper. “Who’s your
//friend?”
Усмішка відьми трохи поширшала, а голос став значно різкішим.

-- Хто твій друг?

// 10405
//“You don’t need to know.” The Defense Professor’s eyes were closed, where he
//lay on the ground.
-- Тобі не треба знати, -- очі професора Квірела були заплющені, він лежав на землі.

// 10406
//“How wrong did it go?”
-- Як погано все пройшло?

// 10407
//Very dryly indeed: “You can read about it tomorrow in any newspaper with an
//international section.”
-- Прочитаєш завтра в будь-якій газеті з міжнародною секцією, -- і справді
сухо відповів він.

// 10408
//The witch’s wand was tapping here, there, poking and prodding all over
//Bellatrix’s body. “I missed you, Jeremy.”
-- Я сумувала за тобою, Джеремі, -- паличка відьми торкалася, штовхала,
колола тіло Белатриси то тут, то там.

// 10409
//“Truly?” said the Defense Professor, sounding slightly surprised.
-- Справді? -- дещо здивовано запитав професор захисту.

// 10410
//“Not even a tiny little bit. If I didn’t owe you -”
-- Анікрапельки. Якби я не була тобі винна...

// 10411
//The Defense Professor started to laugh, and then it turned into more of a
//coughing fit.
Професор захисту почав сміятися, та невдовзі сміх перейшов у напад
кашлю.

// 10412
//__What do you think?__ said Slytherin to the Inner Critic, while Harry
//listened from behind the glass walls. __Performance, or reality?__
__Що скажеш?__ запитав слизеринець у внутрішнього критика, доки Гаррі
слухав за скляними стінами. __Вистава чи дійсність?__

// 10413
//__Can’t tell,__ said Harry’s Inner Critic. __I’m not in top critical
//form right now.__
__Не знаю__, сказав внутрішній критик Гаррі. __Я не в найліпшій критичній
формі наразі.__

// 10414
//__Can anyone think of a good probe to gather more information?__ said
//Ravenclaw.
__Чи може хтось вигадати хороше питання, щоб зібрати більше інформації?__
запитав рейвенкловець.

// 10415
//Again that whisper from the empty air above the broomstick: “What is the chance
//of undoing all that was done to her?”
І знову пролунав шепіт з порожнього повітря над мітлою:

-- Які шанси скасувати все, що з нею було зроблено?

// 10416
//“Oh, let’s see. Legilimency and unknown Dark rituals, ten years for that to set
//in place, followed by ten years of Dementor exposure? Undo__ that?__
//You’re out of your skull, Mister Whoever-You-Are. The question is whether
//there’s anything __left,__ and I’d call that maybe one chance in three -”
//The witch suddenly cut herself off. Her voice, when it spoke again, was
//quieter. “If you were her friend, before… then no, you’re never getting her
//back. Best understand that now.”
-- О, подивімося. Виманологія та невідомі темні ритуали, десять років, щоб це
закорінилося, потім десять років під впливом дементорів? Скасувати __це__? Ви
з ґлузду зʼїхали, містере хай-там-хто-ви-є. Питання в тому, чи залишилося
від неї взагалі __щось__, і я б сказала, що шанси один до трьох... -- відьма раптом
затнулася, а коли продовжила, її голос став тихішим. -- Якщо ви раніше були її
другом... то ні, ви ніколи не отримаєте її назад. Ліпше усвідомте це зараз.

// 10417
//__I’m voting that this is a performance,__ said the Inner Critic.
//__She wouldn’t just blurt all that out in response to one question unless
//she was looking for an opportunity.__
__Віддаю свій голос за виставу__, сказав внутрішній критик. __Вона б не
випалила це все у відповідь на одне питання, якби не шукала можливості це
сказати.__

// 10418
//__Noted, but I’m putting a low weight of confidence on that, __said
//Ravenclaw. __It’s very hard not to let your suspicions control your
//perceptions when you’re trying to weigh evidence that subtle.__
__Взято до уваги, проте я надаю малу вагу впевненості у цьому__, сказав
рейвенкловець. __Дуже складно не дозволити своїм підозрам керувати сприйняттям,
коли оцінюєш настільки непевні свідчення.__

// 10419
//“What potion did you give her?” the witch said after opening Bellatrix’s mouth
//and peering inside, her wand flashing multiple colors of illumination.
-- Яке зілля ви їй дали? -- запитала відьма після того, як розкрила рот
Белатриси й зазирнула всередину, її паличка спалахувала різноманітними
кольорами для освітлення.

// 10420
//The man lying on the ground calmly said, “Pepper-Up -”
Людина, що лежала на підлозі, спокійно відповіла:

-- Перцеве...

// 10421
//“__Were you out of your mind?__”
-- __Ти сказився чи що?__

// 10422
//Again the coughing laugh.
Знову сміх-кашель.

// 10423
//“She’ll sleep for a week if she’s lucky,” the witch said, and clucked her
//tongue. “I’ll owl you when she opens her eyes, I suppose, so you can come back
//and talk her into that Unbreakable Vow. Have you got anything to stop her from
//killing me on the spot, if she manages to even move for another month?”
-- Вона проспить тиждень, і це якщо пощастить, -- сказала відьма й цокнула
язиком. -- Я надішлю тобі сову, коли вона розплющить очі, певно, щоб ти міг
повернутися й вмовити її дати ту незламну обітницю. Чи даси ти мені щось, щоб
вона не вбила мене на місці, якщо впорається ворухнутися протягом місяця?

// 10424
//The Defense Professor, eyes still closed, took a sheet of paper from his robes;
//a moment later, words began to appear on it, accompanied by tiny wisps of
//smoke. When the smoke had stopped rising, the paper floated over toward the
//woman.
Професор захисту, так і не розплющивши очі, дістав з мантії аркуш паперу, і
за мить на ньому з димом зʼявилися слова. Коли дим вщухнув, аркуш полетів до
жінки.

// 10425
//The woman looked over the paper with raised eyebrows, gave a sardonic snort.
//“This had better work, Jeremy, or my last will and testament says that my whole
//estate goes into putting a bounty on your head. Speaking of which -”
Жінка подивилася на напис, здійнявши брови, та сардонічно хмикнула.

-- Краще б це спрацювало, Джеремі, бо за моїм заповітом усі мої статки йдуть
на винагороду за твою голову. До речі...

// 10426
//The Defense Professor reached again into his robes and tossed the witch a bag
//that made a clinking sound. The witch caught it, weighed it, made a pleased
//sound.
Професор захисту знову занурив руку в складки мантії і кинув відьмі мішечок, що
дзеленчав. Відьма впіймала його, зважила та задоволено гмикнула.

// 10427
//Then she stood up, and the pale skeletal woman floated off the ground beside
//her. “I’m heading back,” said the witch. “I can’t start my work here.”
Тоді вона підвелася, а бліда жінка-скелет злетіла з землі разом з нею.

-- Я повертаюся, -- сказала відьма. -- Не можу починати роботу тут.

// 10428
//“Wait,” said the Defense Professor, and with a gesture retrieved his wand from
//Bellatrix’s hand and harness. Then his hand pointed the wand at Bellatrix, and
//moved in a small circular gesture, accompanied by a quiet,
//“__Obliviate__.”
-- Зажди, -- сказав професор захисту.

Він жестом отримав свою паличку з руки Белатриси й кобури. Тоді він направив
паличку на Белатрису, зробив у тиші невеличке коло паличкою та вимовив
"`__Забуттятус__`".

// 10429
//“__That’s it__,” snapped the witch, “I’m taking her out of here before
//anyone does her any more damage -” One arm came around to hug the bony form of
//Bellatrix Black to her side, and they both disappeared with the loud POP! of
//Apparition.
-- __Ну все__, -- кинула відьма, -- я забираю її звідси, доки ще хтось не заподіяв
їй шкоди...

Одна її рука обійняла всохле тіло Белатриси Блек, і вони обидві зникли з гучним
"`ЛЯСК!`" явлення.

// 10430
//And there was silence in that lumpy place, but for the gentle rush of the
//passing waves, and a little breath of wind.
І в горбкуватому місці запала тиша, якщо не зважати на лагідний шум хвиль та
тихий шелест вітру.

// 10431
//__I think the performance is finished,__ said the Inner Critic. __I
//give it two and a half out of five stars. She’s probably not a very experienced
//actor.__
__Гадаю, виставу завершено__, сказав внутрішній критик. __Я ставлю два з половиною
з пʼяти. Вона напевно не дуже досвідчена акторка.__

// 10432
//__I wonder if a real healer would seem more fake than an actor told to
//play one?__ mused Ravenclaw.____
__Цікаво, справжня цілителька здавалася б більшою підробкою, ніж акторка, що їй
сказали зіграти таку, чи ні?__ замріяно запитав рейвенкловець.

// 10433
//____

// 10434
//Like watching a television show, that was how it felt, like watching a
//television show whose characters you didn’t particularly empathize with, that
//was all that could be seen and felt from behind the glass walls.
Ніби це був телевізійний серіал, ось як він почувався, ніби він дивився
телевізійний серіал, героям якого він не дуже співчував, ось чим це все
здавалося з-за скляних стін.

// 10435
//Somehow, Harry managed to move his lips himself, send his own voice out into
//the still dawn air, and then was surprised to hear his own question. “How many
//different people are you, anyway?”
Якимось чином Гаррі впорався поворушити губами самостійно, направити власний
голос у досі світанкове повітря, і сам здивувався, почувши своє питання.

// hedrok: пряма мова - копія у 063:11312
-- І скількома ж людьми ви є?

// 10436
//The pale man lying on the ground didn’t laugh, but from the broomstick Harry’s
//eyes saw the sides of Professor Quirrell’s lips curling up, the edge of that
//familiar sardonic smile. “I cannot say that I bothered keeping count. How many
//are you?”
Блідий чоловік, що лежав на землі, не розсміявся, але з мітли Гаррі зміг побачити,
як куточки губ професора Квірела піднялися, сформували знайому сардонічну посмішку.

// hedrok: пряма мова - копія у 063:11313
-- Я не трудився рахувати. А скількома є ви?

// 10437
//It shouldn’t have shaken the inner Harry so much, hearing that response, and
//yet he felt - he felt - unstable, like his own center had been subtracted -
Це не мало бути таким шоком для внутрішнього Гаррі -- почути таку відповідь, і
втім він відчув... відчув... нестабільність. Ніби в нього забрали його центр...

// 10438
//Oh.
А.

// 10439
//“Excuse me,” said Harry’s voice. It now sounded as distant and detached as the
//fading Harry felt. “I’m going to faint in a few seconds, I think.”
-- Перепрошую, -- сказав голос Гаррі. Йому паморочилося в голові, і голос
здавався далеким та неемоційним, -- Гадаю, за кілька секунд я знепритомнію.

// 10440
//“Use the fourth portkey I gave you, the one I said was our fallback refuge,”
//said the man lying on the ground, calmly but swiftly. “It will be safer there.
//And continue wearing your cloak.”
-- Використай четвертий летиключ з тих, що я тобі дав. Той, що я назвав нашим
сховком про всяк випадок. І не знімай плащ.

// 10441
//Harry’s free hand retrieved another twig from his pouch and snapped it.
Вільною рукою Гаррі дістав іншу галузку з капшучка та переломив її.

// 10442
//There was another portkey yank, internationally long, and then he was somewhere
//black.
І знову смикнув летиключ, міжнародно довгий, і ось Гаррі десь, де темно.

// 10443
//“__Lumos__,” said Harry’s lips, some part of him looking out for the
//safety of the whole.
-- __Лумос__, -- вимовили губи Гаррі -- якась його частина, що піклувалася про
безпеку цілого.

// 10444
//He was inside what looked like a Muggle warehouse, a deserted one.
Він був посеред чогось, що скидалося на закинутий маґлівський склад.

// 10445
//Harry’s legs climbed off the broomstick, lay on the floor. His eyes closed, and
//some tidy fraction of self willed his light to fail, before the darkness took
//him.
Гаррі зліз з мітли й ліг на підлогу. Він заплющив очі, і якась його охайна
частина згасила світло перед тим, як він занурився в темряву.

***

// 10446
//“Where will you go?” yelled Amelia. They were almost at the edge of the wards.
-- Куди ти? -- крикнула Амелія. Вони вже були поряд з межею захисних заклять.

// 10447
//“Backward in time to protect Harry Potter,” said the old wizard, and before
//Amelia could even open her lips to ask if he wanted help, she felt the boundary
//of the wards as they crossed them.
-- Повернуся в часі, щоб захистити Гаррі Поттера, -- сказав старий чарівник.

Не встигла Амелія й почати питати, чи потрібна йому допомога, як відчула межі
захисних заклять, коли вони їх перетнули.

// 10448
//There was a pop of Apparition, and the wizard and the phoenix vanished, leaving
//behind the borrowed broomstick.
Пролунав ляскіт явлення, і старий чарівник з феніксом зникли, залишивши позичену
мітлу.
